從偷著生到求著生，出生率創40年新低，中國人不生了？ 禮金太高買不起老婆

從2022年起，韓國將對1歲以下嬰兒的家庭每月發放30萬韓元（約1800元人民幣）的補助。這是因為，2018年，韓國的總和生育率僅為0.98，成為全球唯一一個總和生育率跌破1的國家。

相比於韓國，中國的情況同樣不容樂觀，總和生育率已經跌破1.5的警戒線，我國人口發展進入了關鍵轉折期。

2011年，中國開始實行「雙獨」二孩政策；2013年，實行「單獨」二孩政策；2016年1月，全面開放二胎。這些政策的實施，使中國的出生人口從2010年的1588萬人，增漲到2016年的1786萬人。

但是，2017年後，出生人口再次下降，到2019年，出生人口只有1465萬人，較1980年代高峰時期2500萬人的出生人口整整減少了1000萬，出生率下跌至40年來的「冰點」。

問題是，曾經中國人躲著生偷著生，寧願違法也要「超生」，為什麼現在開放生育乃至鼓勵生育，年輕人卻不願意生孩子？

對於這個問題，有媒體在街頭採訪，結果，「房貸」、「育兒成本高」、「工作忙」、「累」成為高頻詞。

一位網友的回答最扎心，他說：「連個媳婦都娶不起，還談什麼生育？」「娶不起」，和彩禮有關，據穀雨數據發起的《2020年國人彩禮調查》顯示，全國彩禮平均值達69095元，浙江以超過18萬元的平均值高居第一，更出現「百萬級別的天價」。

據《2019年全國50城房價收入比報告》顯示，深圳房價收入比是35.2，普通人不吃不喝乾滿35.2年才能買得起一套深圳房子。很多人結婚要買一套房子，生了孩子，房子不夠大又需要「升級」，成本節節攀升，遠無盡頭，正因如此，不少網友調侃，「房價是最好的避孕藥」。

恆大研究院分析過，影響國人生育的五大因素分別是「教育」、「時間精力成本」、「房價」、「醫療成本」和「養老負擔」。

蚑那畜唔生就最好

佢個支那地圖標埋香港但唔敢講香港幾錢
驚玻璃心爆炸？

唔生仔既蚑畜先係好吱畜

等睇遲d強制生育
唔生就扣你社會信用評分

韭菜唔生多d點得

海南老婆好平

14億蝗唔夠？仲生

支國之前急速發展，最大因素係食正人口紅利，家下呢批人老左，變左負擔，而80後90後打後嘅一代上面講左，生活難，唔生，第時附時1個後生要養兩個或4個老野！

好易姐
因姦成孕,新彊,黨委進駐民房

自己諗

香港跌破1 好耐 驚閪

隨住時間嘅過去，呢14億人口老化愈黎愈嚴重，只係一個更沉重嘅負擔

是但喇 邊個想出世喺鬼國啫

最好10年內由14億自然死剩5億，比佢地繼續生，保持住十幾億，地球災難

做支那人咁多苦難點解要生

好多新玩家唔想係鬼域login
係挪威做新手ok

唔好，由佢慢慢死，等佢長期人口老化，1個後生仔，養4，5個老野咁，唔好比佢死，要佢生不如死

都市化所造成嘅問題

買煤都買到窮

屌，有廢佬廢伯篤大陸閪，多多都生到，港共比福利公屋養

艾爾廸亞人

去海南娶咪得

女家同賣女冇分別，抵撚死

唔生多d點幫共產黨做嘢

由強國抄香港個套炒樓價mode之後

就預左要面對同香港一樣既問題